---
title: Reboot, refresh, and redo.
date: 2018-10-26
tags: ["thoughts"]
---

时隔大约两年吧，我又回来写博客了。更新博客这件事情，一旦停了一段时间那就很难重新开始。自从学会怎么架博客以后，我已经不知道停更再重启多少次了呢（笑。不玩OI了，不怎么追番，技术栈不如别人也就没什么原创能写，就不知道还有什么可以拿来写博客了。更关键的原因或许是现在的我失去了一些以前passionate的东西吧。归根到底还是因为懒吧。

<!--more-->

然而最近却萌生了一种很想写些什么的想法。想写的不一定是技术文，肯定不是情感文，而是平日的一些observation。这其实是一个量变到质变的过程。有很多的思绪积攒在脑中，到了一定的程度就需要找地方表达，这对于那些每天刷10多条朋友圈的朋友和我这种对社交媒体不感冒的人都一样的。玩游戏看动漫联想开去的点，聊天得出的一些结论，上课学的东西，生活的遭遇，这些都是每天大脑会输出的东西，里面肯定不乏一些新奇的观点。然而很遗憾的是，这两年来我都把我的想法藏于腹中，还暗自欣喜以为自悟了什么不得了的哲理。这种想法现在看来实在是有些愚蠢。其一，脑袋不是硬盘，就算悟出了什么道理想出了什么点子，不输出的话总还是会忘记，不分享的话没有人知道。其二，我越发觉得人的思考和做梦可能是同一套机制。梦醒的时候在回顾梦中的内容的话，十有八九会发觉它逻辑错乱，前因后果往往是不连续的。很多时候思考也是一样的。上学期上Writing Identity的时候我记得Benjamin说过"Writing is a process of thinking." 很多时候脑子里想的很厉害东西，真正想把它写出来就没这么厉害了（笑。关于这方面的讨论我会再发一篇博文来聊。

前几天去ibby's吃饭的时候，和Mark聊了下大刘的小说。Youtube上有人做视频一篇一篇讲科幻小说，听听还挺省时间的（。那么其中有一个是讲大刘的《2018》的。这个故事的大背景建立在一个人类可以活300年甚至无限寿命的未来世界。那么我也没读过这本书，不过关于男主记日记的这个桥段我有些想法。用作品里很科幻的话来说的话就是“自我是个可疑的概念，”实际上也就是identity的讨论当中经常讨论到的identity的连续性问题。当然这个讨论我觉得本身是没有什么意义的，但是实实在在的，有以下几个事实。

- 现在的自己并不能确切知道几分钟之前自己在想什么。更不能知道一两天前自己在想什么。只能从记忆里推测，但当然记忆在这种情况下是非常的不可靠的。

- 人会修改自己的记忆来增强因果关系，强化记忆的连贯性。具体哪里学来的我忘了，可能是斯坦福的心理学的课吧。（这就是所谓的增强因果吧）如果要说identity的不连续性的话，这个可以作为一个证据。

- ~~还有一个事实是我在写下“有一下几个事实”这句话的时候脑中出现了好多想法，但真正能写下来的只有两个。~~

- 想到另外一个佐证。如果自己身上感受不到的话，观察一下时隔多年没见的伙伴？一定能找到些连续的和不连续的点吧。从比较唯物的角度说的话这也是一个小证据。

那么就综上所述，人的不连续性和人的连续性一样实实在在。一个月后看这篇博文的我，肯定和现在写这篇论文的我有不一样的想法，一年后的我或许会驳斥我的想法。做好所谓的记录工作就非常的重要了。如果想要好好对待自己的话，首先要尊重自己的思考，要肯定自己是一个能够独立思考的人。那么最好的方法便是将那些思绪化为可以分享的逻辑了，这也便是我重启博客的初衷。

当然，不能否认一件事，那就是日记和博客的区别。那么显然的，日记是给自己看的，博客是给大家看的。记录归记录，为啥要给别人看呢？对于这个问题的探讨，我就把他留在之后的博文吧。

那么最后！祝我自己Flag立正！不要停更！